Facebook總舵手與中國「割席」 批中式網絡審查已入侵美國

Facebook總舵手與中國「割席」 批中式網絡審查已入侵美國

臉書（Facebook）創辦人朱克伯格（Mark Zuckerberg）憂慮以言論自由為基石的全球互聯網，正受到中國式的價值和輸出審查衝擊。他周四（17日）在喬治城大學發表演講的時候表示，「牢役容不下自由」；中國式的互聯網審查，他朝一日或會成為全球的準則，他反問，這是人們想要的嗎？有學者認為，臉書老闆的「覺醒」，顯示西方企業家拒絕再向中國霸權跪低。（霍亮喬 報道）

朱克伯格表示，網絡的言論審查是臉書至今未能進入中國市場的重要阻礙。他說，搭建臉書，願景臉書作為連接全球民眾，讓更多的聲音可以被聽見的平台。中國亦正建立自己的互聯網，但卻專注於截然不同的價值。

他說，全球互聯網的未來，一個重要的問題是誰來主導價值？

朱克伯格說：直到目前，幾乎所有中國以外的互聯網，都是建基於美國——一個強力支持表達自由的平台，但這些價值不擔保會勝利跑出。十年前，幾乎所有主要的互聯網平台都是來自美國。今日全球前10個互聯網平台，有6個是中國的。

朱克伯格說，他的臉書與WhatsApp給抗爭者加密通訊，中國的影音軟件「抖音」卻審查網民上傳的示威訊息。這些言論審查，在美國境內竟然會發生。他說，更大問題是擁有龐大互聯網市場的中國，正建立一個截然不同價值觀的互聯網，並正要把一套截然不同的互聯網價值觀出口到其他國家。如果臉書等公司不去維護言論自由，中國式的互聯網審查有朝一日就或將成變為全球的準則。

香港浸會大學新聞系高級講師呂秉權對本台分析，今次朱克伯格的「反彈情緒」與臉書多番努力妥協亦未得到中國信任，因而不再對對方存有幻想有關。臉書作為開放的社交平台，在中共政府眼中，涉及國家主權安全及意識形態等「關鍵紅線」。

呂秉權說：無論Facebook如何努力妥協，中國政府是不會讓其落戶，除非它肯變成大陸的微博，任由官方植入各種的審查，但這些不是Facebook的精神，而即使你願意這樣做，中國政府都未必信你，讓你進入（市場），一個企業若遭人家胡弄了這麼長時間，他們都知道足夠了，無法再出賣靈魂和價值下去，因此有此反彈。

朱克伯格曾向中國市場示好，例如曾與習近平會面、學中文、在霧霾天氣下於天安門廣場跑步等。呂秉權認為，朱克伯格入世未深，一心為打入中國市場，卻不了解中國共產黨本性。

呂秉權說：Facebook的老闆自命好像對中國很熟悉，曾跟以前「網路沙皇」（中共中央宣傳部前副部長魯煒）看似熟稔、在辦公桌擺放習近平的書、習近平又開設過Facebook賬號。看似很熟悉，但實情對中共邪惡一面未必認識很深，中共是歷來玩談判及靈魂魔鬼交易遊戲的贏家。

朱克伯格是以臉書創辦人兼首席執行官的身份，周四（17日）在美國華盛頓的喬治城大學（Georgetown University）發表演說。他批評中國審查互聯網，違背言論自由的價值，是臉書至今未能進入中國市場的重要阻礙。

外媒報道，朱克伯格在今年3月實際上關閉了通往中國市場的大門。當時他宣布計劃將臉書轉向更多私人交流的形式，並承諾不會在那些「有侵犯隱私或言論自由等人權記錄的國家」建立數據中心。

警攻清真寺侮辱回教徒，係中共報復新疆人權法所為！

收皮啦,佢同tim cook鬥奶共就真

但佢言行不一，依家仲含到聲

畀NSA請咗飲茶

發現奶完都賺唔到錢咪轉囉

奶共朱好慘， 晒左十年時間， 仲要出賣靈魂娶左個中國女人，最後得個吉

奶唔到共先咁姐，邊個信你咁好心

朱克伯格曾向中國市場示好，例如曾與習近平會面、學中文、在霧霾天氣下於天安門廣場跑步等。呂秉權認為，朱克伯格入世未深，一心為打入中國市場，卻不了解中國共產黨本性。一語中的

鬼佬 社交平台 支那

3揀2

條撚樣都係信唔過 中共網路審查一直都有 佢奶唔到先轉立場

邊度有錢搵 向邊度跪底姐
FB 要搞Libra 虛擬貨幣 要好多大佬肯撐 先搞得成

之前奶到雪雪聲 而家扮野

猶太商人學人講骨氣

x2

中國唔比fb入咪=自己鎖國
到時唔好話人排你就得啦
慢慢用抖陰活係自己既世界啦

處理咗fb的fake news先啦

希望佢有個帶頭作用
奶共係冇任何利益 奶共就只有等住被修理

收皮啦豬西伯格

原來佢娶左支那人

要歸邊了

分分鐘係中共特務

report左對家咗L多次都好少成功,唔係奶共係咩
係真佢應要揸正處理我地的reprt先會信佢